% Пример статьи для журнала КИО
\documentclass[intlimits,twoside,a4paper,11pt]{article}

% текст статьи рекомендуется писать в кодировке utf-8
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Подключение пакета с шаблоном журнала.
% Необзятальная опция eqsecnum указывает, что в каждом разделе формулы нумеруются заново.
\usepackage[eqsecnum]{kioj2}
% Здесь можно подключить свои пакеты. Некоторые пакеты работают только если их подключить перед предыдущей строкой \usepackage[eqsecnum]{kioj2}
% \usepackage[•]{•}
\usepackage{array}

%\usepackage{lineno} %Нумерация строк
%\linenumbers
\usepackage{changes}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{soulutf8}

% Указываем номер страницы, с которой начинается статья, можно не указывать, будет нумероваться с первой.
\setcounter{page}{1}

%рубрика в журнале, обычно не известна при подаче статьи, поэтому не указываем
\journalsectionnoimage{}
%\journalsection{informatics}
%\journalsection{information-systems}
%\journalsection{software-engineering}
%\journalsection{computer-in-education}
%\journalsection{popular-science-articles}
%\journalsection{programming-practice}
%\journalsection{editorial-column}
%\journalsection{specialists-training-new-teaching-methods}
%\journalsection{specialists-training-training-programs}
%\journalsection{specialists-training-professional-standards}
%\journalsection{open-problems-for-young-scientists}
%\journalsection{empty}

%указывам год, номер выпуска неизвестен, поэтмоу ставим прочерк, указываем edu, что означает журнал "компьютерные инструменты в образовании".
\issue{2022}{-}{edu}
% Указываем УДК для статьи
\udknumber{621.320}
% Указываем DOI для статьи, можно не указывать
\doinumber{10.1000/182}

%Указываем название статьи в обычном регистре в квадратных скобках, потом заглавными буквами в фигурных скобках. Второй вариант будет использоваться только в заголовке, первый вариант будет использоваться во всех других местах, в частности, при цитировании.
\title[Онтологическая модель архитектурной акустики]{ОНТОЛОГИЧЕСКАЯ МОДЕЛЬ АРХИТЕКТУРНОЙ АКУСТИКИ}

%Информация об авторах. Каждый автор указывается отдельно с помощью трех инструкций \authorI, \authorIaddr, \authorIemail. Номера авторов могут быть I, II, III, IV, V.
%в команде \author* указывается сначала имя автора с инициалами в квадратных скобках, потом указывается полное имя автора. Полное имя используется только при выводе расширенной информации об авторе.
%в команде \affil указывается через запятую список организаций, которые представляет автор. Сами организации указываются ниже командой \affiliation.
%\authorIaddr и \affilitaion различаются тем, что первое является кратким расском об авторе, в отличие от второго, где указывается только организация.
\authorI[Чусова А.~Е.\affil{1}]{Чусова Алина Евгеньевна}
\authorIaddr{ассистент, Дальневосточный федеральный университет}
\authorIemail{chusova.ae@dvfu.ru
	ORCID https://orcid.org/0000-0002-7931-5368}

\affiliation{1}{Дальневосточный федеральный университет}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
В данной статье описываются проблемы, стоящие перед специалистами архитектурной акустики на этапе проектирования помещений, главной задачей которых является обеспечение акустического комфорта. Выделены основные причины акустических проблем построек, среди которых выделяются слабая степень формализации данной предметной области и отсутствие чётких указаний и рекомендаций при проектировании помещений.
Описанные задачи стоят настолько остро, что часто специалистам предметной области приходится подбирать материалы <<на глаз>>, основываясь на полученные эмпирическим путём знания и ощущения.
В связи с этим возникает потребность в формализации знаний об архитектурной акустике. Был проведен онтологический анализ предметной области и выделены основные факторы, влияющие на выбор одной из теории описания акустических процессов (статистической, геометрической, волновой). Выявленные термины, аксиомы и связи между ними представлены в виде концептуальной модели предметной области, содержащей сведения об акустических теориях, для оптимизации подбора методов моделирования акустического поля. Представлены варианты использования, описание выделенных классов и связей между ними. Сформулированы направления для дальнейшего развития систем поддержки принятия решений в области архитектурной акустики.
\keywords архитектурная акустика, онтология, система принятия решений.
%Команда \autocitationexample автоматически генерирует пример цитирования статьи, либо можно самостоятельно написать цитирование с помощью команды \citationexample
\autocitationexample
\end{abstract}

\section{ВВЕДЕНИЕ}
Архитектурная акустика является одной из древнейших областей знания, однако наибольшему развитию данная наука подверглась в первую половину ХХ века \cite{lib-1}. За последнее время было проведено множество исследований, и созданы достаточно точные методы для расчета характеристик помещений, однако архитектурная акустика до сих пор остается слабо формализованной предметной областью. Исследования \cite{lib-2, lib-3} выделяют следующие проблемы этой области знаний и их применения в науке и технике.
\begin{itemize}
	\item Слабая степень формализации акустики осложняет создание подходящих моделей и методов для решения проблем и оценку степени их адекватности;
	\item Отсутствие в действующих нормативных документах четких указаний на принципы акустического проектирования помещений;
	\item Формальное применение действующего программного обеспечения по акустическому проектированию помещений различного назначения без четкого представления о специфике расчетных операций при математическом моделировании;
	\item Большинство известных компьютерных программ не используют некоторые теории описания акустических процессов ввиду трудоёмкости расчётов.
\end{itemize}

В архитектурной акустике остро стоит проблема отсутствия чёткой методологии решения некоторых задач расчета поля, поэтому часто инженерам приходится на месте вручную подбирать значения управляющих параметров технических систем «на глаз», что также ведет к потере адекватности реализации. Существуют различные стандарты \cite{lib-4}, облегчающие проектирование помещений, однако в них приведенные таблицы и формулы базируются на эмпирических данных, для которых не задается теоретическое обоснование, и которым свойственны ошибки измерений.

\section{ФАКТОРЫ, ВЛИЯЮЩИЕ НА ВЫБОР ТЕОРИИ АКУСТИЧЕСКИХ ПРОЦЕССОВ}
Прежде чем приступить к выделению факторов, влияющих на выбор той или иной теории описания акустических процессов, необходимо дать определение каждой из них.
На данный момент не существует единой теории описания акустических процессов. Выделяется три теории: статистическая, геометрическая, волновая.

В статистической теории акустические процессы в помещении рассматриваются как постепенный спад энергии многократно отраженных преградами помещения волн. Этот спад происходит после прекращения действия источника звука. Основной расчетной характеристикой является время реверберации \cite{lib-5}.

Геометрическая (лучевая) теория акустических процессов в помещениях основана на законах геометрической оптики \cite{lib-6}. Движение звуковых волн рассматривают подобно движению световых лучей. В соответствии с законами геометрической оптики при отражении от зеркальных поверхностей угол отражения равен углу падения, а падающий и отраженный лучи лежат в одной плоскости. Данная теория является частным случаем волновой теории, поскольку длина волны стремится к нулю, как и в геометрической оптике.

Идеи, положенные в основу волновой теории, были впервые высказаны Дж. В. Стреттом (лордом Релеем) \cite{lib-7}.
В этой теории рассматривается замкнутый воздушный объем помещения, если его размеры соизмеримы с длиной волны или больше ее, то он рассматривается как колебательная система, которая обладает спектром резонансных частот.
После прекращения действия источника звука, поддерживающего вынужденные колебания воздуха в помещении, в системе совершаются только собственные колебания. Реверберация в волновой теории рассматривается не как многократные отражения, а как процесс постепенного затухания колебаний резонатора, которые не зависят от внешнего влияния.

Для решения современных задач акустического оформления наиболее часто используются лишь статическая и геометрическая теории, поскольку использование волновой теории связано с решением дифференциальных уравнений распространения звукового поля \cite{lib-8} в помещении, что является вычислительно трудоёмким процессом.  Также отсутствие четких принципов, теории и единого представления об области применения заметно осложняют процесс внедрения. Поэтому были выделены факторы, влияющие на выбор теории описания акустических процессов - статистической и геометрической. Основными определяющими факторами, влияющими на выбор теории описания акустических процессов, являются:
\begin{itemize}
	\item характеристики помещения: форма, размер, назначение, используемые материалы;
	\item характеристики источника: положение, его характеристика направленности и амплитудно-частотная характеристика;
	\item интересуемые множества результирующих и входных параметров анализа;
	\item анализируемые процессы.
\end{itemize}

\subsection{Характеристики помещения}

\subsubsection{Форма и размер помещения}
В статистической теории помещение рассматривается в виде прямоугольного параллелепипеда с линейными размерами, близкими к золотому сечению (5:3:2).
Однако описываемые данной теорией также могут быть справедливы с некоторой достоверностью.
Тем не менее, для помещения более сложной формы результаты расчетов звукового давления не являются точными \cite{lib-9}. Под сложной формой помещения подразумевается вогнутый многоугольник, а также формы, имеющие закругления, поскольку подобные поверхности могут как рассеивать, так и концентрировать звук, что создает области с неравномерным распределением энергии.
Углы и препятствия создают области, через которые не распространяются звуковые волны – зоны акустической (звуковой) тени. Данные области не могут быть учтены статистической теорией.
Статистическая теория подходит для небольших помещений. Для достаточно больших помещений ($V > 900~\textrm{м}^3$) можно пренебречь дискретностью спектра собственных частот и рассматривать их с позиции геометрической акустики \cite{lib-10}.

\subsubsection{Назначение помещения}
Для помещений, где имеет значение четкость звучания речи (например, лекционные аудитории, залы с живой музыкой), существенную роль играют начальные (ранние) отражения, которые усиливают прямой звук, если приходят в течение определенного времени (20–25~мс для речи и 30–35~мс для музыки). Данные отражения не учитывает статистическая теория, которая уделяет большее внимание стационарному процессу (процессу установившихся колебаний).

Продолжительность реверберации — важнейший параметр, влияющий на акустическое качество помещения. Излишне длительное затухание может уменьшать чёткость звучания и разборчивость речи, однако это не является обязательно плохим результатом.
Выбор целевых значений времени реверберации зависит от функционального назначения помещения. Так в соборных помещениях реверберация может достигать больших значений в то время, как в аудиторных помещениях скорость реверберации должна быть существенно меньшей \cite{lib-11}.

\subsubsection{Используемые материалы}
Выбор материалов определяющим образом влияет на акустическое оформление помещения. От свойств материала зависит коэффициент поглощения – отношение поглощённой звуковой энергии ко всей энергии, падающей на материал. Если используются материалы с высоким коэффициентом, то звук затухает сравнительно быстро, уменьшается доля эха. Однако в некоторых помещениях количество переотражений волны должно быть на определенном уровне, например, в музыкальных залах. Слишком большое время реверберации отрицательно сказывается на разборчивости речи. Поскольку в помещении могут использоваться различные материалы, могут создаваться области неравномерного распределения звуковой энергии. Для статистической теории и некоторых геометрических методов диффузность поля является необходимым условием их применимости. Если это условие не соблюдается, то для анализа распространения волн необходимо использовать другие методы геометрической теории.

\subsection {Характеристики источника}

\subsubsection{Положение источника}
В акустическом поле выделяют две зоны.
Ближняя зона – область поля вблизи источника, в которой амплитуда поля проходит через серию максимумов и минимумов.
Эффекты в ближней зоне обусловлены интерференцией.
Ближняя зона подразделяется на реактивную и радиационную \cite{lib-12}. Дальняя зона – область поля, в которой амплитуда постепенно убывает с расстоянием. В статистической теории предполагается, что все направления потоков звуковой энергии равновероятны, а плотность энергии постоянна по всему объёму помещения, то есть поле диффузно. Если расстояние от источника до преграды меньше половины длины волны, то возникают сложности анализа, обусловленные ближней зоной поля: поскольку звук на этом участке не установлен, соотношение сил и полей имеют сложную для измерения зависимость \cite{lib-13}. Несмотря на наличие методов измерения поля в ближней зоне, их погрешность достаточно велика. Таким образом для более точного анализа акустических процессов в ближней зоне целесообразно использовать методы геометрической акустики.

\subsubsection{Направление, в которых излучает источник}
В статистической теории предполагается, что все направления, в которых излучает источник и отражаются волны от преград, равновероятны.
Если это условие нарушается, то предпочтительней использовать геометрическую теорию.

\subsubsection{Спектр частот}
Одним из недостатков статистической теории акустических процессов является невозможность её применения для анализа звука на низких частотах (16–125 Гц).
Длина волны на низких частотах большая по сравнению с помещением, например, для 16 Гц длина волны составляет 20,625~м, и весь объем помещения может находиться в ближней зоне поля. Длина ближней зоны поля равна $N = \frac{\left( D^2 - \lambda^2 \right)}{4\lambda} $, где $D$ - диаметр излучателя, $\lambda$ - длина волны. В данной области ещё не установился баланс энергий поля, следовательно, поле не будет считаться однородным (диффузным). Таким образом, для анализа низкочастотного излучения выбор геометрической теории является более предпочтительным.

\subsection{Анализируемая область помещеня}
Иногда возникает потребность проанализировать процессы в отдельных областях помещения, например, в непосредственной близости от источника звуковых волн. Если область анализа меньше длины волны, то возникают эффекты, характерные для ближней зоны. Как было описано выше, поле в данной области не является диффузным, что исключает возможность применения статистической теории акустических процессов.
Если в помещении могут быть различные преграды, например колонны, которые огибаются волнами, то есть появляется дифракция, характер которой зависит от размеров препятствия, его формы, расстояния от источника до него и длины волны.
Как правило, в любую точку звукового поля приходит множество прямых и отраженных волн одновременно, при этом они накладываются друг на друга, то есть возникает интерференция, что приводит к перераспределению энергии и появлению областей неоднородности в поле.

\subsection{Анализируемые процессы}
В зависимости от целей построения модели могут использоваться разные методы.
Если нас интересует распространение давления в простом помещении, и точность не играет большой роли, то целесообразней использовать статистическую теорию для описания процессов.
Однако если нас интересуют явления дифракции, интерференции и структура ранних отражений, которые напрямую влияют на четкость речи, а также необходимо проанализировать переходные процессы, необходимо использовать методы геометрической акустики.

\section{ЭКСПЕРИМЕНТ}
В процессе анализа были выделены термины (рис.~\ref{ontology-classes}) предметной области и условия (аксиомы) выбора в пользу той или иной теории.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{1.JPG}
	\caption{Термины предметной области "Архитектурная акустика"} \label{ontology-classes}
\end{figure}

Условия выбора статистической теории:
\begin{itemize}
\item небольшой объём помещения (менее 900 м\textsuperscript{3});
\item анализируется звук средней частоты, т. е. более 500 Гц;
\item отсутствие искривленных поверхностей;
\item интересуют численные характеристики поля.
\end{itemize}

Условия выбора геометрической теории:
\begin{itemize}
	\item объём помещения $V > 900$ м\textsuperscript{3};
	\item анализируемая область помещения находится в дальней зоне поля;
	\item анализируется высокочастотный звук;
	\item требуется отслеживание отдельных отражений или их определенное число;
	\item наличие искривленных поверхностей;
	\item большие гладкие поверхности, чей коэффициент поглощения меньше 0.25.
\end{itemize}

Приведенные выше условия являются наиболее значимыми для выбора теории. Аксиомы статистической и геометрической теорий представлены на рис. ~\ref{axioms}.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.63]{2.JPG}
	\caption{Аксиомы статистической и геометрической теорий} \label{axioms}
\end{figure}

Для проверки аксиом была создана модель зала "Средний"  Дальневосточного федерального университета (рис. ~\ref{middle-hall-fefu}). В статье ~\cite{lib-14, lib-15} был описан алгоритм моделирования распространения звука, основанный на геометрической теории.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.30]{3.png}
	\caption{Зал "Средний" Дальневосточного федерального университета} \label{middle-hall-fefu}
\end{figure}

Характеристики помещения:
\begin{itemize}
	\item размеры помещения 30 $\times$ 30 $\times$ 7.5 м (объём помещения составляет 6750 м\textsuperscript{3});
	\item зал используется для встреч и выступлений, т.е. важна чёткость речи;
	\item отсутствие фокусирующих или рассеивающих поверхностей;
	\item помещение и потолок отделаны штукатуркой и панелями, коэффициенты поглощения которых 0.06 и 0.15, на полу имеется ковровое покрытие с коэффициентом поглощения 0.39.
\end{itemize}

Модель помещения описана с помощью объекта Middle\_Hall\_FEFU\_Chars (рис.~\ref{middle-hall-fefu-chars}). Характеристики поверхностей (коэффциент поглощения, длина) были отражены в индивидуальных объектах класса Plain\_characteristics.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.60]{4.JPG}
	\caption{Модель зала "Средний"} \label{middle-hall-fefu-chars}
\end{figure}

Поскольку представленный зал предназначен для встреч и выступлений, а объём помещения достаточно велик, целесообразно использовать методы геометрической теории, что подтверждают выводы машины логического вывода (рис.~\ref{reasoner}).

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.57\textwidth]{5.JPG}
	\caption{Логический вывод теории для заданного помещения} \label{reasoner}
\end{figure}

\section{ЗАКЛЮЧЕНИЕ}
Архитектурная акустика до сих пор считается малоизученной областью знания, сравнимой с искусством. Несмотря на развитие данной области и активное применение систем компьютерного моделирования, до сих пор не существует чётких принципов акустического проектирования, закрепленых в нормативных документах. Перед специалистами предметной области всё ещё стоят задачи выбора теории акустических процессов и методов в рамках этих теорий с учётом специфики помещения.

Поскольку количество факторов, влияющих на выбор акустической теории и методов внутри неё достаточно велико, создание систем поддержки принятия решений оправдано, поскольку это позволит освободить специалистов от некоторых рутинных задач.

В рамках выполняемого автором диссертационного исследования осуществляется уточнение описанной в статье модели знаний, а также выделение факторов, влияющие на выбор методов в рамках геометрической и волновой теорий построения математических моделей акустического поля.

%Оформляем литературу, 9 означает, что у нас не более 9 пунктов в списке, т.е. все номера состоят из не более, чем одной цифры. Если пунктов много, т.е. номера могут быть двузначными, пишем 99.
\begin{thebibliography}{15}
\bibitem{lib-1} {\it Абзалилова С.А., Дмитриев В.Л.}
История развития акустики // Современные научные исследования и инновации. 2019. № 1 [Электронный ресурс]. URL: https://web.snauka.ru/issues/2019/01/88494

\bibitem{lib-2} {\it Щиржецкий Х.А., Сухов В.Н., Щиржецкий А.Х., Алёшкин В.М.} К ПРОБЛЕМЕ АКУСТИЧЕСКОГО ПРОЕКТИРОВАНИЯ СОВРЕМЕННЫХ ЗАЛОВ МНОГОЦЕЛЕВОГО НАЗНАЧЕНИЯ // Жилищное строительство. 2019. №7. URL: https://cyberleninka.ru/article/n/k-probleme-akusticheskogo-proektirovaniya-sovremennyh-zalov-mnogotselevogo-naznacheniya

\bibitem{lib-3} {\it Соловьев А. К., Соловьев К. А., Бурляев И. Н.} Новые архитектурно-конструктивные решения с учётом естественной акустики при реконструкции и строительстве православных храмов // AMIT. 2017. №3 (40). URL: https://cyberleninka.ru/article/n/novye-arhitekturno-konstruktivnye-resheniya-s-uchyotom-estestvennoy-akustiki-pri-rekonstruktsii-i-stroitelstve-pravoslavnyh-hramov

\bibitem{lib-4} Акустика помещений [Электронный ресурс] // studylib.ru - Документы для учеников и учителей.  – Режим доступа: https://studylib.ru/doc/2002114/akustika-pomeshhenij

\bibitem{lib-5} {\it Nijs L., Rychtarikova M.} Auralization examples to discuss the reverberation time as a standard for sports facilities // NAG/DAGA. 2009. №1 (35). URL: https://pub.dega-akustik.de/NAG\_DAGA\_2009/data/articles/000315.pdf

\bibitem{lib-6} {\it Ефимов А.П.}
Три взгляда на акустику помещений. // Install Pro. №4-5, 2000.

\bibitem{lib-7} {\it Стрэтт Дж. В.} Волновая теория света. М. – Л.: Государственное издательство технико-теоретической литературы, 1940. – 208 с.

\bibitem{lib-8} {\it Петров П.С.} Математическое моделирование горизонтальной рефракции звука в трехмерных волноводах мелкого моря: дис. ... д-ра. физ.- мат. наук.- Владивосток, 2020.- Режим доступа: https://www.poi.dvo.ru/sites/default/files/users/dissertation/2020/Petrov/thesis\_sign.pdf

\bibitem{lib-9} {\it Кузнецова А.И.} Методы моделирования акустического пространства оперных театров // Вестник Академии русского балета им. А. Я. Вагановой. 2018. №1 (54). URL: https://cyberleninka.ru/article/n/metody-modelirovaniya-akusticheskogo-prostranstva-opernyh-teatrov

\bibitem{lib-10} {\it Алдошина И. А., Вологдин Э. И., Ефимов А.П.}
Электроакустика и звуковое вещание: Учебное пособие для вузов / И. А. Алдошина, Э. И. Вологдин, А. П. Ефимов и др.; - М.: Горячая линия-Телеком, Радио и связь, 2007. – 872 с.

\bibitem{lib-11} {\it Луговец А. А.} Cравнительные характеристики современных потолочных акустических материалов применяемых для отделки помещений ресторанов // Современное строительство: сборник статей магистрантов и
аспирантов. – СПб: Изд-во СПбГАСУ, 2019. - Т. 2. – Вып. 2. – С. 269-277.

\bibitem{lib-12} Рекомендация Международного союза электросвязи (МСЭ-R) BS.1698 «Оценка полей от наземных радиовещательных передающих систем», 2005 г. [Электронный ресурс] // МСЭ: Верен идее соединить мир. - Режим доступа: https://www.itu.int/dms\_pubrec/itu-r/rec/bs/R-REC-BS.1698-0-200502-I!!PDF-R.pdf

\bibitem{lib-13} {\it Зацепин А. Ф.}
Акустический контроль. В 2 ч. Ч.2. Физические основы ультразвуковой дефектометрии: учебное пособие / А. Ф. Зацепин. –  Екатеринбург: ГОУ ВПО УГТУ–УПИ, 2006. – 117 с.

\bibitem{lib-14} Parallel acoustic field simulation with respect to scattering of sound on local inhomogeneities / {\it Chusov A., Statsenko L., Lysenko A., Kuligin S., Cherkassova N., Unru P., Bernavskaya M.} Procedia Computer Science, 2017. Workshop on Large Scale Computational Physics (LSCP), ICCS 2017.

\bibitem{lib-15} A parallel algorithmic approach to simulate acoustical fields with respect to scattering of sound due to reflections / {\it Chusov A., Lysenko A., Statsenko L., Kuligin S., Unru P., Rodionov A.} 2016. 728-732. 10.1109/PIC.2016.7949594.

\end{thebibliography}

%дополнительная информация о статье
\additionalinfo{Поступила в редакцию 28 апреля 2022, окончательный вариант 28 апреля 2022 г.}

%указываем, что теперь начинается английская часть

\begin{translatedpart}
%указываем название и авторов на английском
\title{Overview of computational methods of architectural acoustics}
\authorI[Chusova A.~E.\affil{1}]{Chusova Alina Evgenievna}
\authorIaddr{Professor assistant, Far East Federal University}

\affiliation{1}{Far East Federal University}

%даем команду на печать английского заголовка
\maketranslatedtitle

\begin{abstract}
This article describes the problems facing architectural acoustics specialists, among which are the weak degree of formalization of this subject area as well as the lack of clear guidelines and recommendations in acoustical design of rooms and premises.
An ontological analysis has been carried out, and the factors influencing choice of theories used to build mathematical model of acoustic processes (statistical, geometric, wave) have been identified. Consequentially, the possibility of creating a knowledge base containing information about acoustic theories to optimize the selection of acoustic field modeling methods is shown.
Use cases are presented, a description of the selected classes and the relationships between them, and an experiment described in the article was conducted to evaluate the effectiveness of the decision-making system.
The directions for further development of decision support systems in the field of architectural acoustics are formulated.

\keywords architectural acoustics, ontology, decision-making system.
\autocitationexample
\end{abstract}

\additionalinfo{Received April 28, 2022, The final version: April 28, 2022}

\end{translatedpart}

%Завершаем статью печатью информации об авторах.
\makekioauthors

\end{document}
